\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{lscape}
\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}

\pagestyle{empty}


\begin{document}
\Cartes[Trame, TrameVisible, Loop=false, Couleur=MediumAquamarine!80, Theme=Calculs, ThemeSol=Réponse]{
%Carte 01
Recopier et compléter la phrase suivante :\\

\footnotesize{}Dans une addition, on ajoute des \pointilles[1cm] et le résultat s'appelle une \pointilles[1cm].
/
Dans une addition, on ajoute des \color{red}termes \color{black} et le résultat s'appelle une \color{red}somme\color{black}.

§
%Carte 02
Recopier et compléter la phrase suivante :\\

\footnotesize{}Dans une multiplication, on multiplie des \pointilles[1cm] et le résultat s'appelle un \pointilles[1cm].
/
Dans une multiplication, on multiplie des \color{red}facteurs \color{black} et le résultat s'appelle un \color{red}produit\color{black}.

§
%Carte 03
Quelle est la somme de $135$ et $53$.
/
$135+53=188$\\
La somme de $135$ et $53$ vaut $188$.

§
%Carte 04
Que vaut le produit de $53$ par $160$ ?
/
$53 \times 160 = \num{8480}$\\
Le produit de $53$ par $160$ vaut $8480$.

§
%Carte 05
Comment appelle-t-on les nombres qui composent une addition ?
/
On les appelle des termes.

§
%Carte 06
Comment appelle-t-on le résultat d'une addition ?
/
Le résultat d'une addition s'appelle une somme.

§
%Carte 07
Comment appelle-t-on le résultat d'une soustraction ?
/
Le résultat d'une soustraction s'appelle une différence.

§
%Carte 08
Comment appelle-t-on les nombres qui composent une multiplication ?
/
On les appelle des facteurs.

§
%Carte 09
Comment appelle-t-on le résultat d'une multiplication ?
/
Le résultat d'une multiplication s'appelle le produit.
}

\Cartes[Trame, TrameVisible, Loop=false, Couleur=MediumAquamarine!80, Theme=Calculs, ThemeSol=Réponse]{
%Carte 10
Réaliser les calculs suivants :\\
\footnotesize{}
$2+2=\ldots$\\
$10+10=\ldots$\\
$5 \times 5=\ldots$\\
$6 \times 6=\ldots$\\
$3 \times 7=\ldots$\\
$9 \times 9=\ldots$\\
$10 \times 10=\ldots$\\
$18 + 20 = \ldots$\\
$40 \times 10 = \ldots$\\
$18+18+10 : 20=\ldots$\\
$40:20=\ldots$
/
\footnotesize{}
$2+2=4$\\
$10+10=20$\\
$5 \times 5=25$\\
$6 \times 6=36$\\
$3 \times 7=21$\\
$9 \times 9=81$\\
$10 \times 10=100$\\
$18 + 20 = 38$\\
$40 \times 10 = 400$\\
$18+18+10:20=36,5$\\
$40 : 20 = 2$

§
%Carte 11
$x + 70 = 118$. Que vaut $x$ ?
/
$x=48$\\
En effet, $48+70=118$.

§
%Carte 12
Réaliser les calculs suivants :\\

$89 + 17=\ldots$\\
$9 \times 7 =\ldots$\\
$800 \times 25=\ldots$\\
$422 + 89=\ldots$\\
$125 + 125 + 83,90=\ldots$\\
$125 \times 83 =\ldots$\\
$183 \times 700=\ldots$\\
$129 \times 20 \times 40=\ldots$\\
$\num{4000} \times 700=\ldots$

/
$89 + 17=106$\\
$9 \times 7 =63$\\
$800 \times 25=\num{20000}$\\
$422 + 89=501$\\
$125 + 125 + 83,90=333,9$\\
$125 \times 83 =\num{10375}$\\
$183 \times 700=\num{128100}$\\
$129 \times 20 \times 40=\num{103200}$\\
$\num{4000} \times 700=\num{2800000}$

§
%Carte 13
\'Ecrire l'égalité qui correspond à la division euclidienne de $48$ par $5$.
/
\[48=5 \times 9 + 3\]

§
%Carte 14
Donner une valeur arrondie au centième près de $4 \times \pi$.
/
\[4 \times \pi \approx 12,57\]

§
%Carte 15
Quelle opération est prioritaire dans le calcul :
\[4  \times 2 + 3 \times 2\]
/
Il faut commencer par les multiplications.

§
%Carte 16
Calculer mentalement la somme de $\num{109956}$ et de $\num{190578}$.
/
$\num{109956} + \num{190578} = \num{300534}$

§
%Carte 17
Calculer mentalement la différence de $\num{298393}$ et de $\num{179510}$.
/
$\num{298393} - \num{179510} = \num{118883}$

§
%Carte 18
Calculer mentalement :
\[150 : 5\]
/
\[150 : 5 = 30\]
}


\Cartes[Trame, TrameVisible, Loop=false, Couleur=MediumAquamarine!80, Theme=Calculs, ThemeSol=Réponse]{
%Carte 19
Calculer mentalement : 
\[\num{1999} \times \num{1286}\]
/
\[\num{1999} \times \num{1286} = \num{2570714}\]

§
%Carte 20
Donner le quotient et le reste de la division euclidienne de $130$ par $6$.
/
$\opidiv{130}{6}$\\
Le quotient est $21$ et le reste vaut $4$.

§
%Carte 21
Poser et calculer l'opération suivante : $738,11 - 49,9$

/

\opsub[carrysub, decimalsepsymbol={,}]{738,11}{49,9}\\
\opsub[style=text, carrysub, decimalsepsymbol={,}]{738,11}{49,9}\\

§
%Carte 22
\footnotesize{}
Laura a dépensé les $\dfrac{5}{6}$ de $60$ \texteuro.\\
Quelle somme a t-elle dépensée ?
/
\footnotesize{}
$\dfrac{5}{6} \times 60 = \dfrac{5 \times 60}{6} = 5 \times 10= 50$\\\\
Laura a dépensé $50$ \texteuro.

§
%Carte 23
\footnotesize{}
Laura a dépensé les $\dfrac{5}{6}$ de $60$ \texteuro.\\
Quelle somme lui reste-t-il ?
/
\footnotesize{}
$\dfrac{5}{6} \times 60 = \dfrac{5 \times 60}{6} = 5 \times 10= 50$\\\\
Laura a dépensé $50$ \texteuro.\\
\\
$60 - 50 = 10$\\
Il lui reste $10$ \texteuro.


§
%Carte 24
Réaliser les calculs suivants :\\
\\
$47,2+56,3$\\\\
$1457,7 - 70,9$\\\\
$\num{2579,84} + \num{3461,16}$\\\\
$973,1+\num{7623,68}$
/
\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{47.2}{56.3}\\\\
\opsub[style=text, decimalsepsymbol={,}]{1457.7}{70.9}\\\\
\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{2579.84}{3461.16}\\\\
\opadd[style=text, decimalsepsymbol={,}]{973.1}{7623.68}

§
%Carte 25
Réaliser les calculs suivants :\\
\\
$A=19,6+27 \times 12,1$\\\\
$B=92,5+34-12\times 3$
/
\begin{flalign*}
	A&=19,6+27 \times 12,1&\\
	A&=19,6 + 326,7\\
	A&=346,3\\
	\\
	B&=92,5+34-12\times 3\\
	B&=92,5+34-36\\
	B&=126,5-36\\
	B&=90,5
\end{flalign*}

§
%Carte 26
Réaliser les calculs suivants :\\
\\
$A=20,8+27,199 \times 12$\\\\
$B=12 \times 28,90 - 6$
/
\begin{flalign*}
	A&=20,8+27,199 \times 12&\\
	A&=20,8+326,388\\
	A&=347,188\\
	\\
	B&=12 \times 28,90 - 6\\
	B&=346,8 -6\\
	B&=340,8
\end{flalign*}


§
%Carte 27
Quel est le résultat de $\dfrac{6}{4} + \dfrac{7}{4}$ ?
/
$\dfrac{6}{4}+\dfrac{7}{4} = \dfrac{6+7}{4} = \dfrac{13}{4}$
}


\Cartes[Trame, TrameVisible, Loop=false, Couleur=MediumAquamarine!80, Theme=Calculs, ThemeSol=Réponse]{
%Carte 28
Calculer : $\dfrac{2}{5} \times 120$.
/\scriptsize{}
$\dfrac{2}{5} \times 120= \dfrac{2 \times 120}{5} = 2 \times 24 = 48$

§
%Carte 29
\footnotesize{}
À l'aide du tableau de proportionnalité ci-dessous, quelle masse de légumes peut-on acheter avec $7,50$ \texteuro\, ?
\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Masse légumes\\ (en kg)\end{tabular},Largeur=0.4cm]{2/5,?/$\num{7.50}$}
\end{center}
/
\scriptsize{}
\begin{center}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Masse légumes\\ (en kg)\end{tabular},Largeur=0.4cm]{2/5,$x$/$\num{7.50}$}
\FlechePCH{2}{1}
\end{center}
$2 \times 7,50 = 5 \times x$\\
$x=\dfrac{2 \times 7,50}{5}$\\
$x=\dfrac{15}{5}$\\
$x=3$\\
On peut acheter \Masse[kg]{3} de légumes avec $7,50$ \texteuro.


§
%Carte 30
\footnotesize{}
À l'aide du tableau de proportionnalité ci-dessous, combien de cartes Pokémon peut-on acheter avec $\num{17451}$ \texteuro\, ?
\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ de cartes\end{tabular},Largeur=0.6cm]{35/25,?/$\num{17451}$}
\end{center}
/
\scriptsize{}
\begin{center}
\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ de cartes\end{tabular},Largeur=0.6cm]{35/25,$x$/$\num{17451}$}
\end{center}
\FlechePCH{2}{1}
\end{center}
$\num{17451} \times 35 = 25 \times x$\\
$x=\dfrac{\num{17451} \times 35}{25}$\\
$x=\dfrac{\num{610785}}{25}$\\
$x\approx \num{24431}$\\
On peut acheter $\num{24431}$ cartes Pokémon avec $\num{17451}$ \texteuro.

§

%Carte 31
\footnotesize{}
À l'aide du tableau de proportionnalité ci-dessous, combien de Brawl Pass peut-on acheter avec $44,95$ \texteuro\, ?
\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ Pass\end{tabular},Largeur=0.5cm]{1/$\num{8.99}$,$x$/$\num{44.95}$}
\end{center}
/
\scriptsize{}

\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ Pass\end{tabular},Largeur=0.45cm]{1/$\num{8.99}$,$x$/$\num{44.95}$}
\FlechesPD{2}{1}{$\div \num{8.99}$}
\\
\footnotesize{}
$x=\dfrac{44,95}{8,99}$\\
$x=5$\\\\
On peut acheter $5$ Pass avec $44,95$ \texteuro.

§

%Carte 32
\footnotesize{}
À l'aide du tableau de proportionnalité ci-dessous, combien coûte l'achat de $5$ Pass Premium ?
\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ Pass Premium\end{tabular},Largeur=0.5cm]{1/$\num{12.99}$,5/$x$}
\end{center}
/
\scriptsize{}

\begin{center}\scriptsize{}
\Propor[Stretch=1.25,Math,GrandeurB=Prix (\texteuro),GrandeurA=\begin{tabular}{c}Nombre \\ Pass Premium\end{tabular},Largeur=0.5cm]{1/$\num{12.99}$,5/$x$}
\end{center}
\FlechesPB{1}{2}{$\times \num{5}$}

\footnotesize{}
$x=12,99 \times 5$\\
$x=64,95$\\\\
On devra payer $64,95$ \texteuro\, si on veut acheter $5$ Pass Premium.


§

%Carte 33
Donner le résultat du calcul $45 : 102$ arrondi au centième près.
/
\[45 : 102 \approx 0,44\]

§

%Carte 34
Donner la méthode pour additionner deux fractions ayant le même dénominateur.
/
Pour additionner deux fractions ayant le même dénominateur, on ajoute les numérateurs entre eux sans changer le dénominateur.

§

%Carte 35
Donner le résultat de :
\[\dfrac{3}{5} \times 125\]
/
\footnotesize{}
 $\dfrac{3}{5} \times 125 = \dfrac{3 \times 125}{5} = 3 \times 25 = 75$

§

%Carte 36
Donner le résultat de :
\[\dfrac{5}{5} \times 130\]
/
\footnotesize{}
 $\dfrac{5}{5} \times 130 = 1 \times 130 = 130$

}

\Cartes[Trame, TrameVisible, Loop=false, Couleur=MediumAquamarine!80, Theme=Calculs, ThemeSol=Réponse]{
%Carte 37
Calculer : $422 + 89$.
/
\[422 + 89=511\]

§
%Carte 38
Réaliser le calcul suivant :
\[\dfrac{1}{8} + \dfrac{4}{8} + \dfrac{3}{8}\]
/
\begin{flalign*}
	\dfrac{1}{8} + \dfrac{4}{8} + \dfrac{3}{8}& = \dfrac{1+4+3}{8}&\\
	&=\dfrac{8}{8}\\
	&= 1
\end{flalign*}

§
%Carte 39
\footnotesize{}
Voici un programme de calcul : 
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item Choisir un nombre ;
	\item Lui ajouter $5$ ;
	\item Multiplier le résultat obtenu par $4$ ;
	\item Retirer $6$ au résultat précédent.
\end{enumerate}
Quel nombre obtient-on avec ce programme de calcul si on choisit $13$ comme nombre de départ ?
/
\footnotesize{}
\begin{center}
\ProgCalcul{13,+52 *4 -6}
\end{center}
§
%Carte 40
Calculer :
\[47 \times 0,001\]
/
\[47 \times 0,001 = 0,047\]

§
Calculer :
\[0,875 \times 10\]
/
\[0,875 \times 10 = 8,75\]


§
%Carte 42
Calculer :
\[\num{0,01258} \times 0,1\]
/
\[\num{0,01258} \times 0,1 = \num{0,001258}\]
/


§
%Carte 43
Convertir $1,7$ h en min.
/
\begin{flalign*}
	1,7\text{ h}& = (1,7 \times 60) \text{ min}&\\
	& = 102 \text{ min}
\end{flalign*}

§
%Carte 44
Convertir $546$ min en h.
/\footnotesize{}
\begin{flalign*}
	546 \text{ min} &= ( 540 + 6 ) \text{ min} &\\
	& =(9 \times 60 + 6) \text{ min}\\
	&= 9 \text{ h} + 6 \text{ min}\\
	&= 9 \text{ h} + \dfrac{6}{60} \text{ h}\\ 
	&=( 9 + 0,1) \text{ h}\\
	&=9,1 \text{ h}
\end{flalign*}
	

§
%Carte 45
Calculer :
\[1,5^2\]
/
\[1,5^2=1,5 \times 1,5 = 2,25\]

§
}


\end{document}
